Hiện tại chưa có nhiều nghiên cứu về bài toán sinh dữ liệu kiểm thử tự động áp dụng cho ứng dụng Web Typescript. Những nghiên cứu liên quan nhất với chủ đề của luận văn có thể kể đến là \cite{evomaster,artermis,symjs,js_based_statement_coverage, jseft}

Andrea Arcuri đề xuất một phương pháp được triển khai trong công cụ EvoMaster \cite{evomaster} để tạo dữ liệu thử nghiệm tự động cho các dịch vụ Web RESTful trong Java. Ý tưởng của phương pháp này là thu thập thông tin hộp trắng từ các dịch vụ Web đang chạy (ví dụ: độ phủ câu lệnh và khoảng cách nhánh), sau đó tạo các ca kiểm thử tiếp theo bằng cách sử dụng một thuật toán tiến hóa. Mặc dù công cụ này có thể phát hiện ra một số lỗi trong các dự án thử nghiệm, nhưng nó có độ phủ thấp do một số vấn đề liên quan đến ràng buộc chuỗi, quyền truy cập vào tài nguyên từ xa.

Artermis \cite {artermis} và SymJS \cite {symjs} là hai framework có thể tạo dữ liệu kiểm thử tự động theo hướng phản hồi (\textit{feedback-directed automated
test data generation}) cho các chương trình của ứng dụng Web phía máy khách trong Javascript. Công cụ đầu tiên Artermis sử dụng kỹ thuật kiểm thử ngẫu nhiên theo hướng phản hồi được đề xuất bởi Pacheco và các cộng sự. \cite{feedback_directed_random_testing}. Kỹ thuật này dựa vào thông tin thực thi của chương trình để định hướng quá trình sinh dữ liệu kiểm thử tạo ra các đầu vào hiệu quả làm tăng độ phủ. Công cụ thứ hai SymJs triển khai một máy ảo thực thi tượng trưng (\textit{symbolic virtual machine}) và xây dựng trình điều khiển tự động với \textit{dynamic taint analysis} \cite{taint_analysis_1, taint_analysis_2} để thu thập thông tin phản hồi để định hướng tạo các đầu vào tiếp theo. Một công cụ liên quan khác là JSEFT \cite{jseft} tạo các ca kiểm thử dựa trên các thuật toán để tối đa hóa bao phủ hàm và giảm thiểu trạng thái của hàm.

% Artermis \cite{artermis} and SymJS \cite{symjs} are two frameworks for feedback-directed automated test data generation for client-side Web programs in Javascript, which language Typescript is based on. The first framework Artermis uses feedback-directed random testing
% technique by Pacheco et al. \cite{feedback_directed_random_testing} to guide test data generation achieving inputs that increase coverage. The second framework SymJs implements a symbolic virtual machine and automatic driver construction with dynamic taint analysis \cite{taint_analysis_1, taint_analysis_2} to collect feedback information for directing the next generated inputs. Another related tool is JSEFT \cite{jseft} which generates test cases based on algorithms to maximize function coverage and minimize function states.

Witthaya Luanghirun và cộng sự \cite {js_based_statement_coverage} giới thiệu một phương pháp tạo các ca kiểm thử cho các hàm Javascript dựa trên độ phủ câu lệnh. Phương pháp này biến đổi các hàm Javascript thành biểu đồ luồng điều khiển, tìm một tập hợp tối thiểu các đường dẫn thực thi, sau đó tạo vectơ đầu vào từ các biểu thức điều kiện của đường dẫn. Phương thức này có thể xử lý các tham số chuỗi, số, boolean của các hàm độc lập.
% Witthaya Luanghirun et al. \cite{js_based_statement_coverage} introduce a method for generating test cases for Javascript functions based on statement coverage. This method transforms Javascript functions into control flow graph, finds a minimal set of execution paths, and then generates input vectors from path predicate expressions. This method can treat string, number, boolean parameters of independent functions.